\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\begin{document}\s{}
Управление запасами

Где хранятся запасы? На некотором складе. Склад нужно набить (чтобы больше, например,
продать). Что должно включать управление запасами? Мы должны учитывать скорость, срок годности,
издержки хранрения и т.п. И одно из самых главных - сколько мы должны заказать товара
и когда, чтобы забить наш склад. У каждого товара свои издержки: например, овощи. Они могут
гнить. Также, овощи сезонны (=> как их производство, так и спрос на них). Таким образом,
управление запасами - определение грамотного функционирования складской системы.

Исследование операций - теория математических моделей и методов принятия решений

\later на примере задачи коммивояжера:

- Наличие некоторого процесса: хождение по вершинам
- Наличие управляющих взаимодействий: (на примере в одной из формулировок задачи:) в
варианте с призами (за посещение нек-х вершин есть профит, в т.ч. отрицательный; и/или
есть требование тратить меньше всего "топлива") - такие ограничения и называются
управляющими взаимодействиями
- Наличие цели, ради которой проводится операция
- Выбор наилучшего (оптимального) управления, при котором достигается цель

Основная задача теории оптимальных решений состоит в представлении обоснованных (!)
рекомендаций для принятия оптимальных решений. Оптимальные решения - это либо решения,
полученные точными решениями, либо достаточно хорошо приближёнными решениями.

Реальная задача => Уяснение и формулировка задачи => Построение мат. модели
=> мат. модель готова => поиск оптимальных решений => оптимальное решение => выдача
рекомендаций

Математическая модель - объективная схематизация основных аспектов решаемой задачи
или её описание в математических терминах. Она описывает исследуемую систему в виде
целевой функции $W=f(X,Y)$, где $X$ - управляемые переменные, $Y$ - неуправляемые (исходные данные).
Ограничения на эти данные задаются функцией $\vf(X,Y)$ которую принято ограничивать $\vf(X,Y)\leqs 0$.

Примеры задач:
- The vehicle routing problem / задачи маршрутизации (развитие задачи коммивояжера)
- Задачи теории расписаний
- Теория управления запасами

В теории управления запасами мы будем рассматривать 3 модели:

1) Детерменированные модели
\\2) Стохастические модели (спрос случайный, но \later)
\\3) Динамические модели (дискретные)

1 и 2 связаны с темой динамического программирования.

Пример системы, в которой пополнение запасов человеком не регулируется:
\\водохранилище.

Классификация задержек.

1) Пополнение запасов
\\а) $A$ - издержки оформления  заказа
\\б) стоимость парти $C(Q)$, $Q$ - объём партии (например, $CQ$).

2) Хранение запасов
\\а) $I$ - ставка рефинансирование (стоимость, которую мы бы получили, если бы он не 
лежал у нас на складе, а если бы мы пустили его в какое-то дело, т.е. если бы мы станки
не держали на складе, а поставили их работать на заводе - те деньги, которые мы теряем
на бездействии товара)
\\б) $x(t)$ - функция запаса на складе (об этом далее) \f {
  I \intl_{t_1} \later \tpp{ - общее "потери от бездействия" по всему товару}
}

3) Дефицит
\\а) учёт дефицитных требований (долевое строительство) для произвольного требования
издержка составит $\pi_1 + \pi_2 \varDelta t$,\f {
  &\pi_1 \tpp{ - \later} 
  \\&\pi_2 \tpp{ - выделение места на складе под товар, который гипотетически может поступить}
  \\&\varDelta t \tpp{ - время, в течение которого длится ожидание поступление товара}
}
\\б) Потеря дефицитных требований
\\$\pi_1$ - некоторая постоянная издержка (например, конкретный клиент перестал ходить
в магазин (?))

Параметры модели: \f {
  &Q\tpp{ - объём заказываемой модели}
  \\&r\tpp{ - точка заказа, уровень запаса на складе, при котором\later}
}

Модель Вилсона

Допущения:
\\1. Спрос детерминирован и постоянен ($\lm$ единиц в год)
\\2. Система существует бесконечно долго (максимизировать будем среднегодовую прибыль [
  выручка минус издержки])
\\3. Заданы параметры $c < s$ ($c$ - себестоимость, $s$ - стоимость продажи единицы
товара, $A$, $I$ - см. выше, $\tau$ - время доставки товара)
\\4. Продукция однородна (издержки на оформление товара, хранение, ставки на рефинансирование
и прочие параметры равны)
\\5. Партия выделяется единовременно

Находится: \f {
  Q^*,\ r^*\tpp{ из } max \overline{\Pi}(Q,r)
}
\\($x^*$ обозн. оптимальное значение, $\widebar{x}$ обозн. среднее)

<график>

$T=\frac{Q}{\lm}$ - время, за которое система удовлетворяет $Q$ требований.
\\$q$ - гарантированный (наименьший) запас товара на складе.

Составление модели.

Выручка за период: $sQ$.

Издержки за период:\f {
  &A + cQ + Ic \intl_0^T(Q + q - \lm t)\: dt =
  \\&= A + cQ + Ic((Q+q)T - \lm\frac{T^2}{2}) =
  \\&= A + cQ + (IcQT)/2 + IcqT
}

Среднегодовая прибыль: \f {
  &\widebar{\Pi}(Q,r) =\later \lim_{x\then\infty} \frac{\Pi(Q,r,z)}{z}
  \\&\tpp{$z$ лет $~$ $[\frac z T]$ полных периодов}
  \\&\Pi(Q,r,z)=\frac z T (sQ - A - cQ - IcQT/2 - IcqT)
  \\&\frac{\Pi(Q,r,z)}{z} = \frac 1 T (sQ - A - cQ - IcQT / 2 - IcqT)
  \\&\widebar{\Pi}(Q,r) = (s-c)\lm - \frac{A\lm}{Q}-\frac{IcQ}{2}-Icq
  \\&\tpp{не зависит от стратегии функционирования}
}
\end{document}

